\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[export]{adjustbox}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{definition}{Опр.}

\newenvironment{proof}[1][Доказательство]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\newcommand{\qed}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

\textwidth=17cm
\oddsidemargin=0mm


\begin{document}
\lstset{language=bash}

\title{Система оперативного оповещения администратора о событиях информационной безопасности в ЛВС.}
\author{Архипов В.С.}

\maketitle
\newpage

\section{Введение}

Цель данной работы – разработка программы, позволяющей отслеживание
событий в локальной сети, таких как:
\begin{enumerate}
    \item Появление нового адреса в сети
    \item Изменение состояние локального порта
    \item Появление сетвых сервисов
\end{enumerate}


\section{Постановка задачи}
Задачу можно разделить на несколько независимых модулей:

\begin{enumerate}
    \item Монитор локальной сети, занимающийся отслеживанием изменения
      конфигурации сети при помощи ARP запросов
    \item Монитор портов локальной машины, занимающийся проверкой
      открытых портов, способных привести к взлому системы
    \item Монитор SNMP сообщений коммутаторов
\end{enumerate}

Программа была разработана и протестирована на системе Windows 7 SP 1
x64 под протоколом TCP/IP в ЛС.
В качестве языка написания программы выбран язык Java.

\newpage

\section{Введение}
\subsection{ARP}

ARP (англ. Address Resolution Protocol — протокол определения адреса) — протокол в компьютерных сетях, предназначенный для определения MAC-адреса по известному IP-адресу.


Описание протокола было опубликовано в ноябре 1982 года в RFC 826. 

Существуют следующие типы сообщений ARP: запрос ARP (ARP request) и ответ ARP (ARP reply). Система-отправитель при помощи запроса ARP запрашивает физический адрес системы-получателя. Ответ (физический адрес узла-получателя) приходит в виде ответа ARP.

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[scale=0.8]{imgs/ARPRequest.png}}
	\caption{Пример ARP-запроса}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[scale=0.8]{imgs/ARPResponse.png}}
	\caption{Пример ARP-ответа}
	\label{programFunc}
\end{figure}

\newpage
Существуют также и другие виды ARP-пакетов:

\begin{enumerate}
    \item ARP-Probe - Протокол ARP может использоваться для
      обнаружения конфликтов IP-адресов в локальной сети. RFC 5227
      определяет формат запроса 'ARP Probe' с полем SPA состоящим из
      всех нулей (ip-адрес 0.0.0.0). Именно этот тип сообщения будет
      использоваться в рамках данной работы
    \item ARP-оповещение - это ARP запроc, содержащий корректную SHA и
      SPA хоста-отправителя, с TPA, равной SPA. Это не разрешающий
      запрос, а запрос на обновление ARP-кэша других хостов,
      получающих пакет. Большинство операционных систем посылают такой пакет при включении хоста в сеть, что позволяет предотвратить ряд проблем. Например, при смене сетевой карты (когда необходимо обновить связь между IP- и MAC-адресами), такой запрос исправит записи в ARP-кэше других хостов в сети
    \item Самообращенный ARP запрос - В рамках протокола ARP возможны самообращенные запросы (gratuitous ARP). При таком запросе инициатор формирует пакет, где в качестве IP-адреса используется его собственный адрес. Это бывает нужно, когда осуществляется стартовая конфигурация сетевого интерфейса. В таком запросе IP-адреса отправителя и получателя совпадают
\end{enumerate}


\subsection{Port scanning}
Порт — цифровой номер, который является программным адресом, используемым для взаимодействия различных конечных точек (сетевых устройств, хостов) в современных компьютерных сетях на транспортном уровне модели OSI. Порты используются в транспортных протоколах TCP, UDP, SCTP, DCCP и позволяют различным программам и сетевым службам на одном хосте получать данные в IP-пакетах независимо друг от друга.

Всякое взаимодействие двух хостов подразумевает использование как
минимум одного порта получателя, и как правило, порта источника. Номер
порта, добавленный к IP-адресу компьютера, завершает идентификацию
возможного сеанса связи. То есть, пакеты данных направляются по сети к
определенному IP-адресу назначения, а затем, по достижении конечного
компьютера, далее направляется конкретному процессу, связанному с
номером порта назначения.

Сканирование портов - техника обнаружение открытых портов,
заключающаяся в последовательном сканировании всех портов системы
(65536). Неопознанный открытый порт, используемый неизвестной
программой может представлять угрозу безопасности всей системы.

\subsection{SNMP Trap}
SNMP (англ. Simple Network Management Protocol — простой протокол сетевого управления) — стандартный интернет-протокол для управления устройствами в IP-сетях на основе архитектур TCP/UDP. К поддерживающим SNMP устройствам относятся маршрутизаторы, коммутаторы, серверы, рабочие станции, принтеры, модемные стойки и другие. Протокол обычно используется в системах сетевого управления для контроля подключенных к сети устройств на предмет условий, которые требуют внимания администратора. SNMP определен Инженерным советом интернета (IETF) как компонент TCP/IP. Он состоит из набора стандартов для сетевого управления, включая протокол прикладного уровня, схему баз данных и набор объектов данных.

SNMP предоставляет данные для управления в виде переменных,
описывающих конфигурацию управляемой системы. Эти переменные могут
быть запрошены (а иногда и заданы) управляющими приложениями.

Существует две версии протокола:
\begin{enumerate}
    \item Версия 1
SNMP, версия 1 (SNMPv1) - изначальная реализация протокола SNMP. SNMPv1 работает с такими протоколами, как UDP, IP, CLNS, DDP и IPX. SNMPv1 широко используется и де-факто является протоколом сетевого управления в Интернет-сообществе
    \item Версия 2
SNMPv2 (RFC 1441-RFC 1452) пересматривает Версию 1 и включает в себя улучшения в области производительности, безопасности, конфиденциальности и связях между менеджерами. Протокол ввел GetBulkRequest, альтернативу итерационному применению GetNextRequest для получения большого количества управляющих данных через один запрос. В то же время, новая система безопасности на основе сторон из SNMPv2 так и не получила широкое распространение, так как рассматривалась многими как слишком сложная
 \item Версия 3
Хотя SNMPv3 не приносит никаких изменений в протокол помимо добавления криптографической защиты, он кажется более отличным за счет новых текстовых соглашений, концепций и терминологии.
SNMPv3 в первую очередь добавляет в SNMP защиту и улучшения в удаленной настройке
\end{enumerate}

На данный момент определено, что SNMPv2с несовместим с SNMPv1 в двух ключевых областях: форматы сообщений и операции протокола.

Протокол состоит из 7 основых частиц:
\begin{enumerate}
    \item GetRequest - Запрос от менеджера к объекту для получения значения переменной или списка переменных
    \item SetRequest - Запрос от менеджера к объекту для изменения переменной или списка переменных
    \item GetNextRequest - Запрос от менеджера к объекту для обнаружения доступных переменных и их значений
    \item GetBulkRequest - Улучшенная версия GetNextRequest. Запрос от менеджера к объекту для многочисленных итераций GetNextRequest
    \item Response - Возвращает связанные переменные и значения от агента менеджеру для GetRequest, SetRequest, GetNextRequest, GetBulkRequest и InformRequest
    \item Trap - Асинхронное уведомление от агента - менеджеру. Включает в себя текущее значение sysUpTime, OID, определяющий тип trap (ловушки), и необязательные связанные переменные 
    \item InformRequest - Асинхронное уведомление от менеджера - менеджеру или от агента - менеджеру
\end{enumerate}


\section{Реализация}

\subsection{ARP}

Для реализации данной задачи использовалась сторонняя Open-Source
библиотека jnetpcap, являющаяся по сути java-wrapperом над известной
библиотекой libpcap - библиотекой для анализа сетевого траффика. 

Схема работы данного модуля следующая:
\begin{enumerate}
    \item Происходит загрузка списка 'разрешенных адресов' из доступного
      только для администратора места. Список представляет собой
     пары 'ip адрес' - 'физический адрес'
    \item Производится запуск сканера. Сформированные
      ARP-Probe запросы, с указанными SHA, SPA и THA как
      FF:FF:FF:FF:FF:FF, отправляются на все сгенерированные
      ip-адреса, относящиеся к интересующей нас подсети. Тестирование
      производилось на нижнем уровне подсети от 192.168.1.1 до
      192.168.1.255
      При сканировании важно было учесть специальное 'сопротивление'
      маршрутизатора передачи быстро посылаемых пакетов (с разницей
      меньше 10 мс). Они начинали игнорироваться, так как
      воспринимались как ARP-spoofing - специальная техника
      перенаправления трафика.
     \item Полученные данные анализируются и сравниваются с
       эталоном. Происходит оповещение администратора о результатах сканирования.
\end{enumerate}

Также присутствует возможность задать время автоматического повторения
сканирования и переопределения максимального ожидания ARP-ответов.

\subsection{Port scanning}

Схема работы данного модуля:
\begin{enumerate}
    \item Происходит загрузка списка разрешенных для открытия портов из доступного
      только для администратора места.
    \item Производится запуск сканера. Сканирование происходит в
      при помощи большого количества потоков с проверочным временем в 200
      мс. Среднее время сканирование всех портов - 10 минут.
     \item Полученные данные анализируются и сравниваются с
       эталоном. Происходит оповещение администратора о результатах сканирования.
\end{enumerate}
\subsection{SNMP Trap}

В данной работе присутствует реализация и протокола 1, и протокола
2. 
Реализация основана на сторонней библиотеке snmp4j.



\section{Описание работы программы}
Программа предоставляется как в виде .exe файла, так и в виде jar
архива. Установка не требуется.

Программа требует права администратора для запуска. После запуска в
трее появляется специальная иконка, при нажатии на которую появляется
выплывающее меню:

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[scale=0.72]{imgs/MainMenu.png}}
	\caption{Главное меню}
\end{figure}

В меню настройки находится конфигурация для частоты повторения
автоматического сканирования и таймаута ARP пакетов - времени, в
течении которого
происходит ожидание получения ARP-ответа из сети.

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[scale=0.72]{imgs/Configuration.png}}
	\caption{Главное меню}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Результаты сканирования}

Результаты сканирования появляются в виде всплывающего окна и пишутся
в стандартный вывод, который можно испозовать для логирования.

Возможные результаты сканирования:
\begin{itemize}
\item ARP 
  \begin{itemize}
  \item Данного адреса нет в списке разрешенных
    \begin{figure}[h]
      \includegraphics[scale=1.0,left]{imgs/AddressNotRegistered.png}
    \end{figure}
    \item Некорректный адрес
      \begin{figure}[h]
        \includegraphics[scale=1.2,left]{imgs/BadAddressRegisterd.png}	
      \end{figure}
      

      Физический адрес устройства, зарегистрированного под данный
      сетевой адрес, не совпадает в текущий момент с реальным
      физическим адресом.
    \item Не задан список устройств
      \begin{figure}[h]
        \includegraphics[scale=1.2,left]{imgs/ListNotConfigured.png}	
      \end{figure}

      Список устройств можно задать при помощи пункта меню - 'Файл
      эталонной конфигурации адресов'
    \item Сетевая структура проверена
      \begin{figure}[h]
        \includegraphics[scale=1.0,left]{imgs/AllOk.png}	
      \end{figure}

      Все текущие сетевые устройства зарегестрированы и имеют корректную
      пару сетевой-фиизческий адрес.
    \end{itemize}
\item LocalPort
 \begin{itemize}
  \item Незарегестрированных открытых портов нет
    \begin{figure}[h]
      \includegraphics[scale=1.0,left]{imgs/NoOpenPorts.png}
    \end{figure}
    \item Открытые незарегестрированные порты
      \begin{figure}[h]
        \includegraphics[scale=1.0,left]{imgs/OpenedPorts.png}	
      \end{figure}
    \end{itemize}

\item SNMP
  
Поддержка SNMP trap реализована только на уровне логирования.
\end{itemize}

\newpage
\nocite{*}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{report}
\end{document}
